@inproceedings{Maurova-Paillereau:ELTAL:2016,
    author = "Maurov\'a Paillereau, Nikola",
    title = "Patrons de coarticulation des voyelles fran\c{c}aises quantiques /i, a, u/ prononc\'ees par des apprenants tch\'ecophones. Illustration du logiciel VisuVo",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 9 : ELTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "89-102",
    note = "Coarticulatory patterns of French quantic vowels /i, a, u/ as pronounced by Czech learners",
    abstract = "Cette \'etude acoustique quantifie les \'ecarts de prononciation des voyelles fran\c{c}aises quantiques /i, a, u/ produites par dix apprenants tch\`eques en isolation et dans des contextes sym\'etriques labial pVp, dental tVt, palato-v\'elaire kVk et uvulaire RVR. Les productions de dix Fran\c{c}aises non-m\'eridionales servent de r\'ef\'erence. Les r\'esultats, visualis\'es gr\^ace aux sch\'emas g\'en\'er\'es dans le logiciel VisuVo, montrent que 1. Les structures formantiques des voyelles produites par les apprenants diff\`erent de la r\'ef\'erence, notamment le F1 de [a] et le F2 de [i, a, u], et que 2. La r\'eduction de l'aire des voyelles en contexte par rapport \`a celle des voyelles isol\'ees est sup\'erieure chez les apprenants compar\'ees aux natives. L'ensemble des r\'esultats indique que les voyelles quantiques ne sont pas r\'ealis\'ees par les deux groupes de locutrices avec des structures formantiques identiques, ce qui est en partie d\^u \`a des patrons de coarticulation diff\'erents.",
    keywords = "tch\`eque, fran\c{c}ais langue \'etrang\`ere (FLE), voyelles quantiques, formants, coarticulation, apprentissage.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL/9.pdf"
}
